\chapter{Dataset}
    

    \section{Scelta del Dataset}
        

        É stato scelto il dataset \textbf{Amazon product data}~\cite{1}, 
        elaborato ed esposto da \href{https://cseweb.ucsd.edu/~jmcauley/}
        {Julian McAuley}, contenente i metadati riguardanti 
        prodotti e recensioni reali, provenienti dal portale Amazon. 
        Il dump include 142.8 milioni di recensioni acquisite 
        nel periodo maggio \textbf{1996} - luglio \textbf{2014}. 


        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.35]{Images/amazon.png}
        \end{center}


        Per la scelta sono state cruciali le seguenti caratteristiche del dataset:

        \begin{enumerate}
            \item[\b] Partizionamento in varie categorie di prodotti
            \item[\b] Potenzialità per l'analisi dei dati
            \item[\b] Possibilità di scalare da ridotte a 
                notevoli moli di dati
            \item[\b] I metadati contenuti nel dataset consentono di 
                sperimentare sia tecniche di Collaborative Filtering 
                che Content-Based 
        \end{enumerate}
 

    \section{Scalabilità del dataset}    


        Dalla fonte è possibile scaricare sia un dataset completo 
        \lq\lq non raffinato\rq\rq\ (con una dimensione superiore a 100 GB) 
        che il suo partizionamento per categoria 
        (mediamente con una dimensione di 4 GB per categoria). \\
        

        Per la prima parte del progetto riguardante il filtraggio collaborativo si 
        è scelto di prendere in considerazione una sola categoria per ridurre l'overhead
        computazionale e testare più agilmente le tecniche algoritmiche. \\


        Va premesso che il funzionamento del sistema realizzato è indipendente dalla 
        categoria scelta, infatti i dataset delle varie categorie presentano tutti 
        la medesima struttura. Questo fatto rende possibile anche un confronto 
        fra le varie categorie per testare l'influenza del dominio nelle 
        raccomandazioni. \\

            
        \begin{tikzpicture}
            \node at (0,0){
                \begin{minipage}{.5\linewidth}
                    \includegraphics[scale=0.45]
                    {Images/datasets.png}
                \end{minipage}
            };
        
            \draw [orange][ultra thick](-4, 4) 
                rectangle (10.5,3.6);
        \end{tikzpicture}
        \captionof{figure}{Categorie disponibili}
        $ $\\


        Come categoria è stata scelta \lq\lq \textbf{Movies and TV}\rq\rq\ 
        perchè nella media in termini di numero di recensioni e di prodotti 
        rispetto alle altre categorie e, soprattutto,
        presenta un dominio molto focalizzato/ristretto la cui conoscenza è alla 
        portata di chiunque. \\
        
        
        \begin{center}

            Le dimensioni dei vari dataset sono le seguenti: \\[10pt]

            \begin{tabular}{|l|l|}
                \hline
                Metadati dei prodotti & 270 MB \\
                \hline 
                Metadati delle votazioni & 188 MB \\
                \hline 
                Metadati delle recensioni & 3.9 GB \\
                \hline 
            \end{tabular}
        \end{center}

        
    %%% Formato dei dataset %%%
    \section{Formato del dataset} 

            
        Per ogni categoria ci sono 3 file con codifiche differenti 
        (principalmente in formato .json e .csv). \\

        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \node at (2.5,1.5){
                    \begin{minipage}{.55\linewidth}
                    \includegraphics[height=2cm]{Images/file.png}
                    \end{minipage}
                };
                    
                \draw [ultra thick] [->] (0,1.5) -- (2,3); 

                \node [right] at (2,3) {Metadati dei prodotti};
                    
                \draw [ultra thick] [->] (0,1.5) -- (2,1.5);    
                \node [right] at (2,1.5) {Metadati delle votazioni 
                    (numeriche)};

                \draw [ultra thick] [->] (0,1.5) -- (2,0);      
                \node [right] at (2,0) {Metadati delle recensioni};
                \node [right] at (1.3,-0.4) {(testo della recensione
                    e votazione)};
            \end{tikzpicture}
        \end{center}

        Ad ogni file sono associate una (nel caso di file .csv) o più 
        (nel caso di file .json) entità logiche che verranno 
        modellizzate come analoghe 
        entità nel modello ER del database relazionale. \\

          
        Fra i vari dataset viene fornito anche quello relativo alle votazioni degli utenti,
        si tratta di informazioni ridondanti in quanto sono già presenti nel dataset delle 
        recensioni (una proiezione materializzata); 
        tuttavia tale dataset risulta molto utile al fine di ridurre la 
        complessità computazionale degli algoritmi di filtraggio collaborativo che 
        richiedono come input la matrice ($|utenti| \otimes |prodotti|$) delle votazioni.\\


    %%% Metadati dei prodotti %%%
    \section{Metadati disponibili}


        \begin{comment}
        \begin{lstlisting}[style=JSONStyle]
            {
                "asin": "0000031852",
                "title": "Girls Ballet Tutu Zebra Hot Pink",
                "description": "3Pack DVD set ...",
                "price": 3.17,
                "imUrl": "http://ecx.images-amazon.com/images/I/51fAmVkTbyL._SY300_.jpg",
                "related":
                {
                    "also_viewed": ["B0036FO6SI", "B000KL8ODE", ...],
                    "also_bought": ["B00JHONN1S", "B002BZX8Z6", "B00D2K1M3O", ...],
                    "bought_together": ["B002BZX8Z6"]
                },
                "salesRank": {"Toys & Games": 211836},
                "brand": "Coxlures",
                "categories": [["Sports & Outdoors", "Other Sports", "Dance"]]
                "buy_after_viewing": ["B0036FO6SI", "B000KL8ODE", ...]
            }
        \end{lstlisting}
        \end{comment}


        \subsection{Metadati dei prodotti}
        
            \begin{lstlisting}[style=JSONStyle]
                "codItem": 1,
                "asin": "0000143561",
                "description": "3Pack DVD set - Italian Classics, Parties and Holidays...",
                "title": "Everyday Italian (with Giada de Laurentiis), Volume 1 (3 Pack) ...",
                "price": 12.99
            \end{lstlisting}


            \begin{comment}
            \begin{center}
                \fbox{\includegraphics[width=.8\paperwidth]{Images/amazon_products.png}}\\
                \fbox{\includegraphics[width=.8\paperwidth]{Images/amazon_products_2.png}}
                \captionof{figure}{Esempio di metadati su un prodotto, 
                    esposti sul portale Amazon}
            \end{center}
        
            Dati utili:
            \begin{enumerate}
                \item[$\bullet$] Titolo
                \item[$\bullet$] Prezzo 
                \item[$\bullet$] Categoria
                \item[$\bullet$] Descrizione del prodotto
            \end{enumerate}
            \end{comment}
    

    %%% Recensioni utenti %%%
        \subsection{Metadati delle recensioni degli utenti}


            \begin{lstlisting}[style=JSONStyle]
                {
                    "reviewerID": "A2SUAM1J3GNN3B",
                    "asin": "0000013714",
                    "reviewerName": "J. McDonald",
                    "helpful": [2, 3],
                    "reviewText": "I bought this for my husband who plays the piano...",
                    "overall": 5.0,
                    "summary": "Heavenly Highway Hymns",
                    "unixReviewTime": 1252800000,
                    "reviewTime": "09 13, 2009"
                }
            \end{lstlisting}


        \subsection{Metadati delle votazioni degli utenti}
 

            \begin{lstlisting}[style=JSONStyle]
                {
                    "reviewerID": "A3R5OBKS7OM2IR",
                    "item": "0000143502",
                    "rating": 5.0,
                    "unixReviewTime": "1358380800"
                }
            \end{lstlisting}


            \begin{comment}
            \begin{center}
                \fbox{\includegraphics[scale=0.5]{Images/amazon_review.png}}
                \captionof{figure}{Esempio di metadati sulle recensioni utente, 
                esposti sul portale Amazon}
            \end{center}

            Dati utili:
            \begin{enumerate}
                \item[\b] Votazione (numerica) 
                \item[\b] Data della recensione 
                \item[\b] Testo e titolo della recensione 
                    (sentimental analysis)  
            \end{enumerate}
            \end{comment}    

    
    %%% ER %%%
    \subsection{Principali Entità importate} 


        \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.7]{Images/uml.png}
        \end{center}           

   
    %%% Dataset size %%%
    \section{Statistiche del dataset} 
            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}
                    \node at (-2,3){
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            \begin{tabular}{lr}
                                Numero di votazioni:  & 4.607.047\\
                                Numero di utenti:    & 2.088.620\\
                                Numero di prodotti:    & 208.321\\
                            \end{tabular}
                        \end{minipage}
                    };
                    \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-2pt,yshift=0pt] 
                    (-0.3,3.5) -- (-0.3,2.5) node 
                    [black,midway,xshift=3.1cm] 
                    {Tempo di computazione eccessivo};
            
                    \node at (-2,1){
                        \begin{minipage}{.55\linewidth}
                            \begin{tabular}{ll}
                                Votazione media per utente:  & 4,28\\
                                Numero medio di recensioni per utente:    & 15,88\\
                                Varianza media:    & 0,00032\\
                            \end{tabular}
                        \end{minipage} 
                        };
                    \end{tikzpicture}
                \end{center}


        %%% Data analysis libraries %%%
        \subsection{Librerie utilizzate}


            \subsubsection{Python}


                \begin{enumerate}
                    \item[\b] \textbf{PyTorch} 
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata per le sue feature di ML
                    \end{enumerate} 
                    \item[\b] \textbf{SciPy}
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata per la gestione delle matrici sparse e per 
                            processare la similarità di Pearson  
                    \end{enumerate}  
                    \item[\b] \textbf{Sklearn, Scikit-learn, Skelearn}
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata per normalizzare la matrice sparsa e computare 
                            cosine similarity ed MSE (Mean Squared Error)   
                    \end{enumerate}  
                    \item[\b] \textbf{NLTK (Natural Language ToolKit)}
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata per processare testi non strutturati  
                    \end{enumerate}  
                    \item[\b] \textbf{Pandas}
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata per il parsing efficiente di file .csv
                    \end{enumerate}  
                    \item[\b] \textbf{JellyFish}
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata perchè implementa varie misure di distanza fra 
                            stringhe (Levenstein, Jaro-Winkler, Hamming, ...)
                    \end{enumerate}  
                    \item[\b] \textbf{Numpy}
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Libreria matematica (in particolare utilizzata per il calcolo 
                            di indici statistici come la varianza e per la manipolazione di vettori)
                    \end{enumerate}
                    \item[\b] \textbf{SQLAlchemy} 
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzato per l'interconnessione con il DB oltre che 
                            per le sue feature di ORM (Object Relational Model) 
                    \end{enumerate}
                    \item[\b] \textbf{Click} 
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata per la creazione di un'interfaccia CLI per agevolare
                            la messa in esecuzione dei vari comandi implementati 
                    \end{enumerate}
                    \item[\b] \textbf{PipEnv}
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzato per la creazione di un ambiente virtuale, 
                            necessario per l'utilizzo della libreria click ed utile per 
                            la gestione indipendente delle librerie del progetto 
                    \end{enumerate}
                \end{enumerate}


            \subsubsection{R}


                \begin{enumerate}
                    \item[\b] \textbf{RSQLite}     
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata per l'interconnessione con in DB
                    \end{enumerate} 
                    \item[\b] \textbf{dplyr}
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata per la manipolazione dei dataframes
                    \end{enumerate} 
                    \item[\b] \textbf{ggplot2}
                    \begin{enumerate}
                        \item[\>] Utilizzata per il plotting di grafici 
                    \end{enumerate} 
                \end{enumerate}
